\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\thispagestyle{page1}

\begin{center}\shadowbox{\Large\textbf{IE 01 - Sujet $\directlua{tex.print(n)}$  -  \faCalculator\,autorisée}}
\end{center}
\section*{Observations :}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
\textbf{Compétences évaluées} & I & F & B M & T B M\tabularnewline \hline
\textbf{Ex. 1 à 4 : Utiliser le calcul littéral} & & & & \tabularnewline \hline
\textbf{Ex. 1 à 4 : Expliquer à l'écrit sa démarche.} & & & & \tabularnewline \hline
\textbf{Ex. 4 : Traduire en langage mathématique une situation.} & & & & \tabularnewline \hline
\textbf{Ex. 5 : Démontrer à l'aide de théorème.} & & & & \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{center}

\section*{Exercice 1} \vspace{-0.5cm}
\begin{luacode}
	a=math.random(2,15)
	b=math.random(2,15)
	c=math.random(2,15)
	d=math.random(2,15)
	e=math.random(2,15)
	f=math.random(2,15)
	g=math.random(2,15)
	h=math.random(2,15)
	i=math.random(2,15)
\end{luacode}
Développer et réduire les expressions littérales suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textcolor{white})] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $A=\directlua{tex.print(a)}(\directlua{tex.print(b)}x+\directlua{tex.print(c)})$
		\item $B=\directlua{tex.print(-d)}x(\directlua{tex.print(e)}-\directlua{tex.print(f)}x)$
		\item $C=(\directlua{tex.print(g)}x-\directlua{tex.print(h)}) \times\directlua{tex.print(i)}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]

\section*{Exercice 2} \vspace{-0.5cm}
\begin{luacode}
	aa=math.random(2,15)
	bb=math.random(2,15)
	cc=math.random(2,15)
	dd=math.random(2,15)
	ee=math.random(2,15)
	ff=math.random(2,15)
	gg=math.random(2,15)
	hh=math.random(2,15)
	ii=math.random(2,15)
	jj=math.random(2,15)
\end{luacode}
Développer et réduire les expressions littérales suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textcolor{white})]
\begin{multicols}{3}
		\item $D=(\directlua{tex.print(aa)}x + \directlua{tex.print(bb)})(\directlua{tex.print(cc)}x-\directlua{tex.print(dd)})$
		\item $E=(-\directlua{tex.print(ee)}-\directlua{tex.print(ff)}x)(\directlua{tex.print(gg)}x-\directlua{tex.print(hh)})$
		\item $F=(\directlua{tex.print(ii)}+\directlua{tex.print(jj)}x)^2$
		\end{multicols}
\end{enumerate}
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]

\section*{Exercice 3} \vspace{-0.5cm}
\begin{luacode}
	aaa=math.random(2,15)
	bbb=math.random(2,15)
	ccc=math.random(16,30)
	ddd=math.random(2,15)
	eee=math.random(2,15)
	fff=math.random(2,15)
	
	ggg=math.random(2,15)
	kkk=math.random(3,5)
	hhh=ggg*kkk
\end{luacode}
Factoriser les expressions suivantes :\\
\begin{minipage}{0.70\textwidth}
	\textbf{a)} $G=(\directlua{tex.print(aaa)}x + \directlua{tex.print(bbb)})(\directlua{tex.print(ccc)} - \directlua{tex.print(ddd)}x) - (\directlua{tex.print(aaa)}x + \directlua{tex.print(bbb)})(\directlua{tex.print(eee)}x + \directlua{tex.print(fff)})$
\end{minipage} \hspace{0.1cm}
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\textbf{b)} $H=\directlua{tex.print(ggg)}x+\directlua{tex.print(hhh)}$
\end{minipage}
~~\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]


\section*{Exercice 4} \vspace{-0.5cm}
\begin{luacode}
	carre=math.random(3,8)
	x=math.random(5,20)
\end{luacode}
On considère un carré $ABCD$ dont le côté mesure $\directlua{tex.print(carre)}x$ et un rectangle $EFGH$ dont la longueur mesure  $\directlua{tex.print(carre+1)}x +1$ et la largeur mesure  $\directlua{tex.print(carre-1)}x-1$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Faire une figure à main levée de la situation décrite ci-dessus. Bien reporter toutes les longueurs sur les figures.
	\item Donner l'expression littérale développée $A_1$ correspondant à l'aire du carré $ABCD$.
	\item Donner l'expression littérale développée $A_2$ correspondant à l'aire du rectangle $EFGH$.
	\item Calculer les expressions $A_1$ et $A_2$ pour $x=\Lg{\directlua{tex.print(x)}}$.
	\item Les expressions $A_1$ et $A_2$ sont-elles égales ? Justifier.
	\item Que peut-on dire des périmètres de ces deux figures ? Justifier.
\end{enumerate}
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]

\section*{Exercice 5 - Bonus} \vspace{-0.5cm}
\begin{luacode}
	k=math.random(549,1130)/10;
	l=math.random(58,412)/10;
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
	Calculer la longueur $RT$. Donner une valeur exacte, puis une valeur approchée au centième près. L'unité utilisée est le centimètre.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\Pythagore[FigureSeule, Angle=30]{RTS}{\directlua{tex.print(k)}}{\directlua{tex.print(l)}}{}
\end{minipage}

%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------- CORRECTION -----------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}\shadowbox{\large\textbf{IE 01 - Corrigé $\directlua{tex.print(n)}$}}
\end{center}

\section*{Exercice 1} \vspace{-1cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		A&=\directlua{tex.print(a)}(\directlua{tex.print(b)}x+\directlua{tex.print(c)})\\
		A&=\directlua{tex.print(a)} \times \directlua{tex.print(b)}x+\directlua{tex.print(a)} \times\directlua{tex.print(c)}\\
		A&=\directlua{tex.print(a*b)}x + \directlua{tex.print(a*c)}
	\end{flalign*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		B&=\directlua{tex.print(-d)}x(\directlua{tex.print(e)}-\directlua{tex.print(f)}x)\\
		B&=\directlua{tex.print(-d)}x \times \directlua{tex.print(e)} -(\directlua{tex.print(-d)}x) \times\directlua{tex.print(f)}x\\
		B&=\directlua{tex.print(-d*e)}x + \directlua{tex.print(d*f)}x^2
	\end{flalign*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		C&=(\directlua{tex.print(g)}x-\directlua{tex.print(h)}) \times\directlua{tex.print(i)}\\
		C&=\directlua{tex.print(i)} \times \directlua{tex.print(g)}x - \directlua{tex.print(i)} \times\directlua{tex.print(h)}\\
		C&=\directlua{tex.print(i*g)}x - \directlua{tex.print(i*h)}
	\end{flalign*}
\end{minipage}

\section*{Exercice 2} \vspace{-1cm}
	\begin{flalign*}
		D&=(\directlua{tex.print(aa)}x + \directlua{tex.print(bb)})(\directlua{tex.print(cc)}x-\directlua{tex.print(dd)})&\\
		D&=\directlua{tex.print(aa)}x \times \directlua{tex.print(cc)}x + \directlua{tex.print(aa)}x \times (-\directlua{tex.print(dd)}) +\directlua{tex.print(bb)} \times \directlua{tex.print(cc)}x + \directlua{tex.print(bb)} \times (-\directlua{tex.print(dd)})\\
		D&=\directlua{tex.print(aa*cc)}x^2 - \directlua{tex.print(aa*dd)}x +\directlua{tex.print(bb*cc)}x  - \directlua{tex.print(bb*dd)} \\
		D&=\directlua{tex.print(aa*cc)}x^2 + (\directlua{tex.print(-aa*dd+bb*cc)}x)  - \directlua{tex.print(bb*dd)}
	\end{flalign*}
	\begin{flalign*}
		E&=(-\directlua{tex.print(ee)}-\directlua{tex.print(ff)}x)(\directlua{tex.print(gg)}x-\directlua{tex.print(hh)})&\\
		E&=-\directlua{tex.print(ee)} \times \directlua{tex.print(gg)}x - \directlua{tex.print(ee)} \times (-\directlua{tex.print(hh)}) -\directlua{tex.print(ff)}x \times \directlua{tex.print(gg)}x - \directlua{tex.print(ff)}x \times (-\directlua{tex.print(hh)})\\
		E&=-\directlua{tex.print(ee*gg)}x + \directlua{tex.print(ee*hh)}  -\directlua{tex.print(ff*gg)}x^2  + \directlua{tex.print(ff*hh)}x \\
		E&= -\directlua{tex.print(ff*gg)}x^2 + (\directlua{tex.print(-ee*gg+ff*hh)}x) + \directlua{tex.print(ee*hh)} 
	\end{flalign*}
	\begin{flalign*}
		F&=(\directlua{tex.print(ii)}+\directlua{tex.print(jj)}x)^2&\\
		F&=\directlua{tex.print(ii)}^2 + 2 \times \directlua{tex.print(ii)} \times \directlua{tex.print(jj)}x + (\directlua{tex.print(jj)}x)^2\\
		F&=\directlua{tex.print(ii*ii)}  +\directlua{tex.print(2*ii*jj)}x + \directlua{tex.print(jj*jj)}x^2
	\end{flalign*}

\section*{Exercice 3} \vspace{-1cm}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
	\begin{flalign*}
		G&=(\directlua{tex.print(aaa)}x + \directlua{tex.print(bbb)})(\directlua{tex.print(ccc)} - \directlua{tex.print(ddd)}x) - (\directlua{tex.print(aaa)}x + \directlua{tex.print(bbb)})(\directlua{tex.print(eee)}x + \directlua{tex.print(fff)})&\\
		G&=(\directlua{tex.print(aaa)}x + \directlua{tex.print(bbb)})((\directlua{tex.print(ccc)} - \directlua{tex.print(ddd)}x)-(\directlua{tex.print(eee)}x + \directlua{tex.print(fff)}))\\
		G&=(\directlua{tex.print(aaa)}x + \directlua{tex.print(bbb)})(\directlua{tex.print(ccc)} - \directlua{tex.print(ddd)}x-\directlua{tex.print(eee)}x - \directlua{tex.print(fff)})\\
		G&=(\directlua{tex.print(aaa)}x + \directlua{tex.print(bbb)})(-\directlua{tex.print(ddd+eee)}x + \directlua{tex.print(ccc-fff)})\\
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.1cm}
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{flalign*}
		H&=\directlua{tex.print(ggg)}x+\directlua{tex.print(hhh)}&\\
		H&=\directlua{tex.print(ggg)}x+\directlua{tex.print(ggg)}\times \directlua{tex.print(kkk)}\\
		H&=\directlua{tex.print(ggg)}(x+ \directlua{tex.print(kkk)})
	\end{flalign*}
\end{minipage}

\section*{Exercice 4} \vspace{-0.5cm}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{center}
		\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
			pair A,B,C,D,E,F,G,H;
			A=u*(1,1);
			B=u*(3,1);
			C=u*(3,3);
			D=u*(1,3);
			trace polygone(A,B,C,D);
			label.llft(btex A etex, A);
			label.lrt(btex B etex, B);
			label.urt(btex C etex, C);
			label.ulft(btex D etex, D);
			E=u*(5,1);
			F=u*(9,1);
			G=u*(9,4);
			H=u*(5,4);
			trace polygone(E,F,G,H);
			label.llft(btex E etex, E);
			label.lrt(btex F etex, F);
			label.urt(btex G etex, G);
			label.ulft(btex H etex, H);
			marque_s:=marque_s/3;
			trace Codelongueur(A,B,B,C,C,D,D,A,1);
			trace Codelongueur(E,F,H,G,2);
			trace Codelongueur(E,H,F,G,3);
			trace codeperp(B,A,D,5);
			trace codeperp(C,B,A,5);
			trace codeperp(D,C,B,5);
			trace codeperp(A,D,C,5);
			trace codeperp(F,E,H,5);
			trace codeperp(G,F,E,5);
			trace codeperp(H,G,F,5);
			trace codeperp(E,H,G,5);
			trace appelation(D,C,3mm,btex $\directlua{tex.print(carre)}x$ etex);
			trace appelation(H,G,3mm,btex $\directlua{tex.print(carre+1)}x +1$ etex);
			trace appelation(G,F,3mm,btex $\directlua{tex.print(carre-1)}x-1$ etex);
		\end{Geometrie}
		\end{center}
	\item \textbf{Aire du carré $ABCD$}
		\begin{flalign*}
			A_1&=\directlua{tex.print(carre)}x \times \directlua{tex.print(carre)}x&\\
			A_1&=\directlua{tex.print(carre*carre)}x^2
		\end{flalign*} 
	\item \textbf{Aire du rectangle $EFGH$}
		\begin{flalign*}
			A_2&=(\directlua{tex.print(carre+1)}x +1 )\times  (\directlua{tex.print(carre-1)}x -1 )&\\
			A_2&=\directlua{tex.print(carre+1)}x \times \directlua{tex.print(carre-1)}x + \directlua{tex.print(carre+1)}x \times (-1) + 1 \times 
	\directlua{tex.print(carre-1)}x + 1 \times (-1)\\
			A_2&=\directlua{tex.print((carre+1)*(carre-1))}x^2 - \directlua{tex.print(carre+1)}x + \directlua{tex.print(carre-1)}x -1\\
			A_2&=\directlua{tex.print((carre+1)*(carre-1))}x^2 -2x -1
	\end{flalign*}
	\item \textbf{Aire du carré et du rectangle pour $x=\Lg{\directlua{tex.print(x)}}$}\\
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{flalign*}
			A_1&=\directlua{tex.print(carre*carre)}\times (\directlua{tex.print(x)})^2&\\
			A_1&=\directlua{tex.print(carre*carre*x*x)}
		\end{flalign*}
	\end{minipage} \hspace{0.1cm}
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{flalign*}
			A_2&=\directlua{tex.print((carre+1)*(carre-1))}\times (\directlua{tex.print(x)})^2 -2\times (\directlua{tex.print(x)}) -1&\\
			A_2&=\directlua{tex.print((carre+1)*(carre-1)*x*x-2*x-1)}
		\end{flalign*}
	\end{minipage}
	\item Les expressions $A_1$ et $A_2$ ne sont pas égales car pour $x=\directlua{tex.print(x)}$, on a $A_1 \neq A_2$.\\
	\item \begin{minipage}{0.45\textwidth}
			\begin{flalign*}
				P_1&=\directlua{tex.print(carre)}x \times 4&\\
				P_1&=\directlua{tex.print(4*carre)}x
			\end{flalign*}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{flalign*}
			P_2&=(\directlua{tex.print(carre+1)}x +1 )\times 2 + (\directlua{tex.print(carre-1)}x -1 )\times 2&\\
			P_2&=\directlua{tex.print(2*(carre+1))}x +2 +\directlua{tex.print(2*(carre-1))}x -2\\
			P_2&=\directlua{tex.print(2*(carre+1)+2*(carre-1))}x
		\end{flalign*}
		\end{minipage}~~\\
Les périmètres de ces deux figures sont égaux.
\end{enumerate}

\section*{Exercice 5 - Bonus}
\Pythagore{RTS}{\directlua{tex.print(k)}}{\directlua{tex.print(l)}}{}

\newpage